\subsection{Application directe de la formule du coefficient binomial}

	Pour vous présenter un algorithme permettant de calculer les différentes valeurs de $\binom{n}{k}$, nous allons tout d'abord appliquer la formule vu précédemment $\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$ \eqref{eq:binom}, à un programme python.

	\begin{lstlisting}[language=Python, style=chstyle, caption=Code python fonction coeffficient binomial]
		def factorielle(n):
    			if n == 0:
     	   		return 1
    			return n * factorielle(n-1)

		def coefBinomial(n,k):
  	  		return factorielle(n) // (factorielle(k)*factorielle(n-k))
	\end{lstlisting}

\subsection{Optimisation de l'algorithme}

	Désormais, nous allons essayer de simplifier la formule de base du coefficient binomial.

	\begin{equation*}
		\begin{split}
			\binom{n}{k} &= \frac{n!}{k!(n-k)!}\\
			&= \frac{1 \times 2 \times 3 \times \cdots \times (n-1) \times n}{1 \times 2 \times 3 \times \cdots \times (k-1) \times k \times 1 \times 2 \times 3 \times \cdots \times (n-k-1) \times (n-k)}\\
			&= \frac{(n-k+1) \times \cdots \times (n-2) \times (n-1) \times n}{1 \times 2 \times 3 \times \cdots \times (k-1) \times k}\\
			&= \frac{(n-k+1) \times \cdots \times (n-2) \times (n-1) \times n}{k!}
		\end{split}
	\end{equation*}
		
	Avec cette formule le calcul du coefficient binomial est simplifié. Cependant nous pouvons optimiser davantage cet algorithme.
	
	\begin{equation*}
		\begin{split}
		\binom{n}{n-k} &= \frac{n!}{(n-k)!(n-(n-k))!}\\
		&= \frac{n!}{(n-k)!(n-n+k))!}\\
		&= \frac{n!}{(n-k)!k!}\\
		&= \frac{n!}{k!(n-k)!} \text{ (car la multiplication est commutative)}\\
		&= \binom{n}{k}
		\end{split}
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*}
		\text{Ainsi on a }\binom{n}{n-k} = \binom{n}{k}
	\end{equation*}
	
	Donc pour calculer $\binom{n}{k}$, il est plus rapide de calculer $\binom{n}{min(k,n-k)}$.
	
	En appliquant ces deux astuces, nous pouvons calculer le coefficient binomial temps linéaire.

	\begin{lstlisting}[language=Python, style=chstyle, caption=Code python fonction coeffficient binomial optimisé]
		def factorielle(n):
  	  		if n == 0:
 	       		return 1
 	   		return n * factorielle(n-1)

		def coefBinomialOpti(n,k):
  	  		k = min(k,n-k)

    			numerateur = 1
    			for i in range(n,n-k,-1):
        			numerateur *= i

    			return numerateur // factorielle(k)
	\end{lstlisting}